\noindent Здесь и далее в главе $R$ означает коммутативное кольцо, а $I,J$~-- его идеалы.

\begin{lemma}
  $I \cap J$ идеал.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Доказано выше где-то здесь. (\ref{def:ring-summonideal}).
	\qedhere
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:ring-idealsum}
Определим $I + J = \{a + b \mid a \in I, b \in J\}$ как все возможные суммы.
\end{definition}

\begin{remark} $I + J$ является идеалом, так как:
  \begin{compactitem}
  \item $I + J$ несомненно образует подгруппу аддитивной группы кольца.
  \item $\forall a \in I, b \in J \  a + b \in I + J$. $\forall r \in R \ r(a + b) = ra + rb, ra \in I, rb \in J \Rightarrow ra + rb \in I + J$
  \end{compactitem}
\end{remark}

\begin{remark} $I + J$ наименьший идеал содержащий и $I$ и $J$.
  Иначе говоря, $I + J = (I \cup J)$, то есть идеал порождённый объединением.
\end{remark}

\begin{definition} Произведение идеалов $IJ = (\{ab \mid a \in I, b \in J\})$~--- это
  идеал порождённый всеми попарными произведениями.
\end{definition}

\begin{remark}
  $IJ \ne \{ab \mid a \in I, b \in J\}$, так как полученное множество идеалом не является.
\end{remark}

$$IJ = \{\sum a_i b_i \mid a_i \in I, b_i \in J\}. (ra)b, ra \in I$$.

\begin{definition}\label{def:ring-relprimeideals}
  Идеалы $I$, $J$ называются взаимно простыми, если $I + J = R$.
\end{definition}

\noindent{}Здесь и далее все кольца имеют единицу.

\begin{lemma}
    Если $I, J$ взаимно просты, то $IJ = I \cap J$
\end{lemma}

\begin{proof}\slashn
  \begin{compactitem}
  \item $IJ \subseteq I \cap J$.
  
    $\forall r \in IJ\colon r = \sum\limits_{i = 1}^{N} a_i b_i$, где $a_i b_i \in I \cap J$ но это значит, что и их сумма лежит в пересечении. Мне тут было неочевидно, почему бы вдруг $a_i b_i \in I \cap J$. Так вот из определения идеала. $a_i \in I \Rightarrow a_i b_i \in I$, (если домножаемся на любой элемент и в том числе на $b_i$ -- попадаем в то же кольцо). Аналогично для $J$ (помним про наличие коммутативности).
        
	\item $IJ \supseteq I \cap J$.

    $I$ и $J$~--- взаимно просты $\implies I + J = R \ni 1$.
    
    $\implies \exists a \in I, b \in J$ такие что $a + b = 1$ (см \ref{def:ring-idealsum})
    
    $\forall x \in I \cap J \colon x = x * 1 = x * (a + b) = xa + xb$.
    
    $xa \in (I \cap J) I$, $xb \in (I \cap J)J$. (Ну понятно для обоих произведений. $I \cap J$ -- это меньше, и чем $I$, и чем $J$ и одновременно их подмножества)
    
    $xa + xb \in IJ$. \qedhere
  \end{compactitem}
\end{proof}


\begin{remark} Обратите внимание, что $IJ \subseteq I \cap J$ для всех идеалов $I$, $J$, так как в первой части леммы не пользуемся
  тем, что $I$, $J$~--- взаимно простые.
\end{remark}

\begin{theorem}\label{thm:ring-factorwithproduct} Пусть $R$~--- коммутативное ассоциативное кольцо с $1$, а $I$, $J$~--- взаимно простые идеалы.

  Тогда $R{/}IJ \cong R{/}I \oplus R{/}J$
\end{theorem}

\begin{remark} В частном случае мы уже знаем это утверждение, если $(n,\,m) = 1$, то:

  $\Z{/}mn\Z \cong \Z{/}n\Z \oplus \Z{/}m\Z$.
\end{remark}
  
\begin{proof}
  $f\colon R \to R{/}I \oplus R{/}J$.

  Сопоставим объекту два его класса по модулям $I$, $J$:
  $f(r) := (r \mod I,\, r \mod J)$, где $r \mod I = r + I$.

  Каждая проекция является гомоморфизмом, значит $f$ тоже гомоморфизм.
	
	Так как $I$ и $J$ взаимно просты ($I + J = R$), то $1 = a + b$ для некоторых $a \in I$, $b \in J$.
		
	Вычислим $f(a)$. $f(a) = (a + I,\,a + J) = (0 + I,\, a + b - b + B) = (0 + I,\,1 + J)$, (пользуемся тем, что $a \in I$, $b \in J$)
	
	Аналогично $f(b) = (1 + I,\,0 + J)$.
	
	Рассмотрим произвольный $x$, $y$: $f(xb + ya) = f(x)f(b) + f(y)f(a) = (x \mod I, x \mod J) (1,\,0) + (y \mod I,\, y \mod J) (0,\,1) = (x + I,\,y + J)$.
	
	Тем самым можно получить любой элемент в области значений и $f$~--- сюръекция.

  $\Ker f = \{ r \in R \mid r \in I, r \in J\} = I \cap J = IJ$

  По теореме о гомоморфизме колец (см \ref{thm:ring-homoringthm}) получаем требуемое.
	Осталось доказать, что полученное -- эпиморфизм. Т.к. $I$ и $J$ взаимно простые, то $\exists a \in I, b \in J: \ a + b = 1$, тогда $\forall x, y \in R \ xb + ya$ -- прообраз $(x + I, y + J)$.\qedhere
\end{proof}
\begin{lemma} Пусть $R$~--- ассоциативное коммутативное кольцо с $1$.

  Если идеал $I$ взаимно прост с каждым из идеалов $J_1, \ldots, J_k$, то $I$ взаимно прост с их произведением $J_1J_2{\ldots}J_k$
\end{lemma}
\begin{proof}
  $R = I + J_1 = I + J_1 R = I + J_1(I + J_2) = I + J_1I + J_1J_2 \subset I + J_1 J_2$

  И, видимо, так как $I + J_1 J_2 \subset R$ как идеал кольца, то в последнем переходе можно поставить равенство.
  
  И так далее до любого конечного $k$:

  $R = I + J_1 J_2 = I + J_1 J_2 R = I + J_1 J_2 (I + J_3) = \ldots = I + J_1 J_2 J_3$

  Здесь мы пользуемся определением идеала (\ref{def:ring-ideal}), суммы идеалов (\ref{def:ring-idealsum}),
  определением взаимной простоты (\ref{def:ring-relprimeideals}). \qedhere
\end{proof}
